<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.1">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2022-12-29T01:25:02+00:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">L’Atelier des Médias</title><subtitle>Le 1er espace de coworking Lyonnais associatif</subtitle><entry><title type="html">Les origines de l’Atelier des Médias</title><link href="/les-origines-de-l-atelier-des-medias/" rel="alternate" type="text/html" title="Les origines de l’Atelier des Médias" /><published>2022-12-14T10:12:19+00:00</published><updated>2022-12-14T10:12:19+00:00</updated><id>/les-origines-de-l-atelier-des-medias</id><content type="html" xml:base="/les-origines-de-l-atelier-des-medias/"><![CDATA[<p><strong>Ni salarié, ni subvention et le moins cher de Lyon. Depuis 2011, l’Atelier des Médias est le plus ancien coworking et le seul autogéré de la métropole rhodanienne. L’aboutissement d’une série de rencontres fructueuses, consolidées par une gouvernance horizontale.</strong></p>

<p>Le terme « coworking », Pascale Lagahe l’a entendu un matin sur Canal +. Son téléviseur diffusait un reportage sur le premier espace de travail partagé français né à Paris. Freelances et entrepreneurs y partagent bureaux et déjeuners. Un concept innovant en cette année 2010. À l’affût des nouvelles tendances, la journaliste visite les lieux et revient à Lyon partager sa découverte avec ses confrères indépendants. Bruno Crozat, Laurent Poillot, Laure Marandet, Farid Sidi-Boumedine, Julius Suzat… Ils sont déjà quelques-uns à partager un étroit bureau dans les pentes de la Croix-Rousse et davantage à rêver d’un vrai espace de travail. Le modèle parisien leur plaît, reste à le calquer dans la capitale du Rhône.</p>

<p>En quête d’un espace, les journalistes toquent aux portes des investisseurs et des politiques pour financer leur projet. Ils peinent à convaincre. « <em>Votre modèle économique est nul</em> », leur assène un banquier. Par jeu de réseau, Laurent Poillot parvient à décrocher un rendez-vous avec le président de la MACIF Rhône-Alpes fin décembre 2010. Conquis, l’assureur leur propose d’occuper gratuitement un local de 120 m² avenue Maréchal de Saxe pendant six mois. « <em>Il a vu l’ambition du projet, son utilité et a trouvé ça génial. Ça a marché sur l’enthousiasme d’une personne</em> », se souvient Bruno Crozat.</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1671014013/blog/Avenue_de_Saxe_8_xz1mtv.jpg" alt="Coworking avenue Maréchal de Saxe" title="Coworking avenue Maréchal de Saxe" /></p>

<p><em>Coworking avenue Maréchal de Saxe</em></p>

<p>Le bail est signé fin janvier, les lieux sont investis début février. <em>M6</em>, <em>France 3</em>, les quotidiens nationaux… Leur projet attire l’œil des médias. Tous scrutent ce premier « espace de travail partagé » lyonnais et suscitent l’émulation. Une trentaine d’intéressés viennent poser écrans et claviers sur un coin de table. Leur loyer permet d’amasser un trésor de guerre pour planifier un projet plus durable. Fin juin, l’équipe visite les locaux du 9 quai André Lassagne, puis y pose ses bureaux à l’été 2011.</p>

<h4 id="-on-voulait-que-ladm-survive-à-ses-fondateurs-"><strong>« <em>On voulait que l’ADM survive à ses fondateurs</em></strong> <strong>»</strong></h4>

<p>« <em>En un an, on est passé de 4 dans un petit bureau des pentes à 60 dans un immense local sur les quais</em> », dépeint Laure Marandet. Cette croissance rapide oblige à repenser le cadre de fonctionnement pour trouver une organisation durable. « <em>La question “qui fait quoi” est arrivée très vite. Qui peut mettre de l’énergie dans la gestion du lieu ?</em> » interroge Pascale Lagahe. Dans sa carrière, la journaliste a observé « <em>beaucoup d’associations qui s’encroûtent avec des présidents à vie</em> ». Une crainte partagée par Laure, qui appuie : «  <em>Notre but, c’était de fonder un lieu auto et co-géré. On voulait que l’ADM survive à ses fondateurs.</em> »</p>

<p>Ces réflexions débouchent sur l’obligation de renouveler le conseil d’administration tous les six mois, et pour chaque membre de participer activement à une commission spécialisée quelques heures par mois : trésorerie, recrutement, communication, vie quotidienne, informatique… Fractionner les tâches permet de répartir équitablement la charge de faire fonctionner l’Atelier Des Médias.</p>

<p><strong><img src="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1671013042/blog/IMG_0785_ndirdw.jpg" alt="Assemblée générale de l'ADM" title="Assemblée générale de l'ADM" /></strong></p>

<p><em>Assemblée générale de l’ADM</em></p>

<p>En quête de mixité stimulant la créativité, l’équipe de journalistes s’ouvre aux métiers de l’image, de la communication et du web. « <em>On a eu des profils éclectiques : une illustratrice, un photographe, quelqu’un de l’événementiel…</em> » liste Pascale Lagahe. Avec un critère de sélection à l’entrée pointe Laure Marandet : « <em>Sélectionner ceux qui acceptent de jouer le jeu collectif, c’est important.</em> » Et d’appliquer ses valeurs : « <em>Un esprit d’intérêt commun, ouvert à la nouveauté, le faire-ensemble, une rigueur comptable, le partage…</em> » énumère Bruno Crozat.</p>

<p>Pour souder le collectif, « <em>on faisait pas mal de fêtes</em>, lâche avec un rire Bruno Crozat. <em>Ça créait un lien plus fort que si on travaillait « juste » les uns à côté des autres.</em> » Les mailles de l’association se serrent également en investissant les 212 m² donnant sur les quais. « <em>On a fait des week-end de travaux pour refaire le parquet, le mur et les sols</em> », se rappelle Laure Marandet, pour qui l’ADM « <em>c’est comme une famille, ça fait un lien. On s’entraide spontanément. Il y a l’idée que si tu en fais partie, c’est que tu es quelqu’un de bien.</em> »</p>

<p><img src="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1671013755/blog/_REP8137_vlb7ne.jpg" alt="" /></p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><summary type="html"><![CDATA[Ni salarié, ni subvention et le moins cher de Lyon. Depuis 2011, l’Atelier des Médias est le plus ancien coworking et le seul autogéré de la métropole rhodanienne. L’aboutissement d’une série de rencontres fructueuses, consolidées par une gouvernance horizontale.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1671013979/blog/Mar%C3%A9chal_de_saxe_vjpbcc.jpg" /><media:content medium="image" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1671013979/blog/Mar%C3%A9chal_de_saxe_vjpbcc.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">5 bonnes raisons de rejoindre notre coworking à Lyon</title><link href="/5-bonnes-raisons-de-rejoindre-notre-coworking-a-lyon/" rel="alternate" type="text/html" title="5 bonnes raisons de rejoindre notre coworking à Lyon" /><published>2022-11-07T10:18:07+00:00</published><updated>2022-11-07T10:18:07+00:00</updated><id>/5-bonnes-raisons-de-rejoindre-notre-coworking-a-lyon</id><content type="html" xml:base="/5-bonnes-raisons-de-rejoindre-notre-coworking-a-lyon/"><![CDATA[<h1 id="5-bonnes-raisons-de-rejoindre-notre-coworking-à-lyon">5 bonnes raisons de rejoindre notre coworking à Lyon</h1>

<p><strong>Pas cher, sympa et collaboratif, le coworking l’Atelier des Médias a plus d’un atout dans sa manche. Passage en revue.</strong></p>

<p>Ça y’est, vous vous êtes lancé·e ! Vous avez quitté votre job pour devenir freelance/ négocié un télétravail solide/ obtenu votre diplôme pour entrer dans le monde merveilleux du travail/ autres. Vous avez fait le plus dur ; bravo.</p>

<p>Mais une fois l’euphorie passée, vous voilà assis·e en vieux jogging et pull chenilles à votre bureau, le nez en l’air, à attendre que votre soupe Liebig au potiron finisse de prendre les radiations de votre micro-onde et vous vous dites, « ce n’est pas vraiment ce que j’avais imaginé ».</p>

<p>C’est normal, on est tous passé par là – ou presque. Et c’est d’ailleurs pour ça qu’on a collectivement décidé de remonter dans un métro, de supporter notre voisin de bureau qui parle trop fort et de partager notre soupe Liebig en communauté. Pas convaincu·e ? D’accord. Laissez-nous vous conter <strong>les points forts du coworking lyonnais l’Atelier des Médias</strong>.</p>

<h2 id="1-on-fait-des-économies">1/ On fait des économies</h2>

<p>D’accord, il faudra débourser entre 102 euros et 178,50 euros,<a href="https://www.atelier-medias.org/nous-rejoindre"> selon la formule</a> que vous choisissez. Mais c’est bien moins que la plupart des coworking à Lyon. Surtout, c’est un investissement rentabilisé : le café est gratuit et il est bien plus compliqué de faire des allers-retours entre son bureau et son frigo lorsque l’on est devant témoins. Si comme la plupart des travailleurs freelance vous avez tendance au grignotage, l’ADM est votre remède.</p>

<h2 id="2-on-y-mange-bien">2/ On y mange bien</h2>

<p>Vous allez dire qu’on ne parle que de nourriture… mais n’est-ce pas le sel de la vie ? Mangez, donc, et mangez bien ! Pour nos banquets du midi communs, fini les soupes Liebig. À l’ADM nous avons une soupière électrique. Il suffit de mettre vos légumes dans le blender et le robot fait le reste. <em>Take that</em>, Elon Musk.</p>

<p>Bonus : comme nos coworkers sont formidables, la cuisine est régulièrement ornée de gâteaux maisons et souvenirs culinaires de vacances. On fond…</p>

<h2 id="3--on-organise-les-meilleures-soirées-de-la-ville">3 / On organise les meilleures soirées de la ville</h2>

<p>La soirée Cosmic, sur fond de déguisement du turfu et de<a href="https://www.youtube.com/watch?v=XCbAEkfXSDE"> chansons rétro-intergalactiques,</a> c’était nous. Celle sur le thème de Carnaval, avec des clowns majestueux et des princesses du Moyen-Age ? C’était encore nous. Au grand dam de nos voisins, nous aimons faire des fêtes – et pas toujours entre quatre murs. <strong>On célèbre l’arrivée des nouveaux dans nos locaux, nos réussites professionnelles dans des vernissages et avant-premières, le printemps dans des parcs, la fin de la journée dans des bars…</strong> toute suggestion de nouvelle occasion est la bienvenue.</p>

<p>Pour ceux qui sont plus sport que fêtes, rejoignez le groupe escalade et les accros de la rando de l’Atelier !</p>

<h2 id="4--on-travaille-aussi-quand-même">4 / On travaille aussi, quand même</h2>

<p>Sous nos aspects de gai luron, nous sommes studieux dans l’âme. Travailler oui, mais bien ! En plus de votre bureau dans l’une des cinq salles du coworking (où, en vrai, aucun·e de nos voisin·es ne parle trop fort puisqu’il y a une salle dédiée aux coups de fil), nous organisons des rendez-vous professionnels pour échanger les bonnes pratiques, les bons conseils, les questionnements et pistes de développement. Les canaux internes permettent aussi <strong>d’échanger recherches et propositions de jobs</strong>, d’idées, et autres requêtes professionnelles.</p>

<h2 id="5-on-est-dans-le-meilleur-quartier-de-la-ville">5/ On est dans le meilleur quartier de la ville</h2>

<p>L’Atelier des Médias, c’est un peu comme<a href="https://www.youtube.com/watch?v=02yI38FXlzQ"> la France vue par Jean-Luc Godard.</a> « Si vous n’aimez pas la mer, si vous n’aimez pas la campagne, si vous n’aimez pas la ville… » Situé sur les berges du Rhône et au pied de la colline de la Croix-Rousse, vous pouvez profiter d’une pause déjeuner au calme du square de Croix-Paquet ou dans l’un des nombreux restaus du quartier. Boulangerie franco-brésilienne, cantine locavore, kebab primé ou pépite asiatique… dans nos bureaux partagés, on échange les bonnes adresses comme on partage la bonne humeur.</p>

<p><a href="https://www.atelier-medias.org/">Rejoignez-nous !</a></p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="coworking" /><category term=" coworking lyon" /><category term=" bureaux partagés" /><category term="espace coworking lyon" /><summary type="html"><![CDATA[Pas cher, sympa et collaboratif, le coworking l’Atelier des Médias a plus d’un atout dans sa manche. Passage en revue.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1668421251/blog/IMG_20220908_150555_xyv440.jpg" /><media:content medium="image" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1668421251/blog/IMG_20220908_150555_xyv440.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Anne-Gaëlle Moulun, journaliste pigiste : « Ensemble, on est plus forts »</title><link href="/anne-gaelle-moulun-journaliste-pigiste-ensemble-on-est-plus-forts/" rel="alternate" type="text/html" title="Anne-Gaëlle Moulun, journaliste pigiste : « Ensemble, on est plus forts »" /><published>2022-09-14T08:15:19+00:00</published><updated>2022-09-14T08:15:19+00:00</updated><id>/anne-gaelle-moulun-journaliste-pigiste-ensemble-on-est-plus-forts</id><content type="html" xml:base="/anne-gaelle-moulun-journaliste-pigiste-ensemble-on-est-plus-forts/"><![CDATA[<p><em>Crédit photo : Hughes Delescluse, Tekoaphotos</em></p>

<p><strong>Journaliste pigiste spécialisée dans la santé, Anne-Gaëlle Moulun a cofondé l’an dernier un collectif de journalistes indépendants basé à Lyon, « Sources », qui prône l’entraide et la solidarité entre pigistes. Portrait.</strong></p>

<p>« <em>Au départ, je voulais être médecin.</em> » Comme beaucoup de journalistes pigistes, Anne-Gaëlle Moulun, 38 ans, n’a pas un parcours banal. Le bac en poche, elle tente le concours de médecine, avant de partir sur des études de biologie et de décrocher un master de biologie cellulaire à Nancy. « <em>Les sciences m’intéressaient, mais je ne me voyais pas travailler dans un domaine spécifique</em> », raconte Anne-Gaëlle.</p>

<p>À l’université, elle découvre la radio. Elle réalise des reportages pour une radio étudiante hébergée dans les locaux de France Bleu. Elle devient aussi correspondante de presse pour le journal régional, <em>L’Est Républicain</em>. Un premier pas dans le monde des médias, qui va la mener à la prestigieuse École de journalisme de Lille (ESJ), section « journalisme scientifique ».</p>

<p><strong>« Il faut que ma grand-mère comprenne »</strong></p>

<p>Diplômée en 2009, elle travaille quelques mois pour <em>L’Est Républicain</em>, et écrit sur des sujets scientifiques. « <em>Mon rédacteur chef m’avait dit “il faut que ma grand-mère comprenne”</em> », en sourit-elle aujourd’hui. L’année suivante, elle est engagée par le magazine <em>Impact pharmacien</em>, puis débauchée par le concurrent, <em>Le Quotidien du pharmacien</em>. Elle restera quatre ans à Paris.</p>

<p>Anne-Gaëlle débarque à Lyon en 2014, pour raisons personnelles. S’ouvre à elle une nouvelle vie, celle de pigiste. L’indépendance, la liberté, écrire sur les sujets qu’on aime pour les titres qu’on aime, avec toute la précarité qui va avec, aussi. Toujours spécialisée dans la santé, elle collabore alors principalement pour <em>Le Quotidien du Pharmacien</em>, <em>Le Quotidien du Médecin</em>, <em>L’Infirmière magazine</em> ou encore le journal économique <em>La Tribune</em> pour des articles sur les biotechs en Auvergne-Rhône-Alpes.</p>

<p>En parallèle, elle s’engage dans l’association nationale <a href="https://pigiste.org/">Profession pigiste</a>, où elle deviendra co-présidente. « <em>Ça m’a permis de rencontrer plein de journalistes, d’organiser des événements comme les 48 heures de la pige. On a essayé de mettre en place pas mal d’outils pour qu’il y ait une meilleure communication</em> <em>entre pigistes</em> », explique Anne-Gaëlle.</p>

<p>La journaliste rentre aussi à l’Atelier des médias, où elle travaille depuis 2015. « <em>Je suis passée d’un travail en rédaction à travailler seule chez moi, c’était difficile de se faire à ce changement. À l’Atelier des médias, on se fait du réseau en discutant, ou ça nous donne des idées de sujets</em> », explique-t-elle. Avec la coworkeuse Donatelle Liens à l’illustration, elle réalise ainsi une enquête fouillée en 2017, pour le site d’investigation Mediacités, sur le Vinatier, « <a href="https://www.mediacites.fr/enquete/lyon/2017/06/26/le-vinatier-hopital-au-bord-de-la-crise-de-nerfs/">hôpital au bord de la crise de nerfs </a>».</p>

<p><strong>« L’entraide et la solidarité entre pigistes »</strong></p>

<p>Fin 2021, elle cofonde à Lyon un collectif de journalistes indépendants, « <a href="https://t.co/zHcZpu353b">Sources </a>», constitué de sept pigistes. « <em>Ça faisait longtemps que j’avais envie d’en fonder un, mais je n’avais pas forcément trouvé les bonnes personnes. Pendant le confinement, une pigiste a lancé des visios avec des journalistes de la région. Avec le déconfinement, on s’est vus et on était dans le même esprit.</em> »</p>

<p>Une fois par mois, ces journalistes venant d’horizons et de spécialités différentes, qui travaillent pour une palette de médias allant du <em>Quotidien du pharmacien</em> à Rue89Lyon en passant par Reporterre, se retrouvent pour une conférence de rédaction à l’Atelier des médias ou ailleurs. Ils présentent alors leurs sujets du moment, se conseillent, partagent des contacts. Jusqu’à collaborer ensemble, comme pour cet article d’Anne-Gaëlle <a href="https://francais.medscape.com/voirarticle/3607613">sur les centres médico-psychologiques lyonnais</a>, écrit avec le journaliste Moran Kerinec - qui a depuis rejoint l’Atelier des médias-, pour le site Medscape.</p>

<p>L’objectif de Sources est de monter des projets collectifs, de travailler sur des enquêtes difficiles à plusieurs, mais pas seulement. « <em>Il y a beaucoup de soutien psychologique entre nous. Quand on a des petits coups durs, quand des rédactions nous laissent tomber par exemple</em> », confie Anne-Gaëlle. « <em>C’est hyper important. On se sent assez seuls quand on est pigistes. Depuis qu’on a créé le collectif, je sens que ça a une grande influence sur mon moral et sur ma motivation.</em> »</p>

<p>En France et depuis quelques années, de plus en plus de collectifs de journalistes indépendants voient le jour, afin de lutter contre la précarité et de renforcer les liens entre pigistes. D’être plus solides face aux rédactions, aussi. « <em>Dans le collectif Sources, on cherche l’entraide et la solidarité alors que parfois, les pigistes se voient comme des concurrents</em> », regrette Anne-Gaëlle. « <em>Mais ensemble, on est plus forts !</em> ».</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="journalisme" /><category term=" pige" /><category term="coworking" /><category term="médias" /><category term="lyon" /><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1653273865/blog/1.1_Anne-Gae%CC%88lle_tekoaphotos-2_qkjps5.jpg" /><media:content medium="image" url="https://res.cloudinary.com/atelier-medias/image/upload/v1653273865/blog/1.1_Anne-Gae%CC%88lle_tekoaphotos-2_qkjps5.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Anne Catherine, experte de l’entraide</title><link href="/anne-catherine-experte-de-lentraide/" rel="alternate" type="text/html" title="Anne Catherine, experte de l’entraide" /><published>2022-02-03T06:07:08+00:00</published><updated>2022-02-03T06:07:08+00:00</updated><id>/anne-catherine-experte-de-lentraide</id><content type="html" xml:base="/anne-catherine-experte-de-lentraide/"><![CDATA[<p><strong>Imaginative et pédagogue, Anne-Catherine est passée par plusieurs étapes clés avant de lancer son collectif d’accompagnement d’entrepreneurs. Baptisé 42G2 en hommage au Guide du Voyageur Galactique de Douglas Adams, ce projet a pu mûrir et aboutir grâce à l’ADM. Un lieu de solidarité qui a changé la vie de notre entrepreneuse.</strong></p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2022/02/DSF9080-1.jpg" alt="Illustration" /><figcaption>Crédit photo : Franck RIBARD – REGARD OBJECTIF® – Photographe – ARCHITECTURE, INDUSTRIE, COMMUNICATION </figcaption></figure>

<p>Anne-Catherine en témoigne volontiers : son <a href="https://42g2.com/">collectif d’accompagnement d’entrepreneurs 42G2</a>, c’est l’Atelier des Médias qui l’a poussée à le créer ! Communicante et pédagogue dans l’âme, “AC” a pris goût à l’esprit d’entraide de l’ADM dès son arrivée dans l’association. Soutenir d’autres freelances et les guider pour développer leur activité lui a immédiatement<br />
 semblé naturel. « J’ai retrouvé régulièrement les mêmes questionnements en discutant avec les coworkers, et j’ai trouvé intéressant de les rassembler pour y répondre ensemble et partager nos apprentissages avec le plus grand nombre.” .</p>

<p>Avant 42G2, il y a d’abord eu « Bouge ton biz, des outils pour ta boîte ». Une initiative lancée en 2016 avec et pour les coworkers de l’Atelier des Médias. Cette première mouture a permis à Anne-Catherine de poser les fondations d’un projet plus pérenne. “A l’époque, j’organisais des ateliers une fois par mois autour du réseautage, du marketing en ligne… Cela m’a permis de modeler de premières thématiques clés pour les freelances et de faire mûrir<br />
 le projet 42G2.” Pour renforcer sa légitimité et s’assurer de vraies bases théoriques en matière d’accompagnement, Anne-Catherine suit une formation en 2021. Tout au long de son parcours, elle peut compter sur le soutien des autres coworkers.</p>

<p><strong>« Le coworking m’a permis de me lancer »</strong></p>

<p>Car malgré son enthousiasme et une vie très remplie, Anne-Catherine a parfois besoin de s’appuyer sur les freelances de l’ADM. Cette communauté la stimule au quotidien, sur le plan professionnel comme personnel. “L’ADM, c’est le cœur de ma vie sociale depuis que j’habite Lyon. C’est la première fois que je fais partie d’un groupe aussi soudé, c’est très enrichissant. Voir un coworking autogéré perdurer comme cela, alors même que ses fondateurs l’ont quitté pour d’autres horizons, cela me met du baume au cœur à chaque fois. C’est la preuve qu’entraide et solidarité sont des valeurs encore d’actualité.”</p>

<p>Aujourd’hui, 42G2 est en plein développement, toujours en lien étroit avec l’Atelier des Médias. Anne-Catherine accompagne notamment Philippe Rahbé, coworker de l’ADM et fondateur du <a href="/philippe-ou-comment-mieux-nourrir-les-hommes/">projet Atiab contre le gaspillage alimentaire</a>. Pour elle, “le plus gratifiant est de voir les porteurs de projet avancer et finalement entrer dans le concret grâce à l’accompagnement. Être épaulés leur donne une réelle motivation et des<br />
 étincelles dans les yeux ! C’est une super récompense pour moi.”<br />
 Enfin, l’art et le développement personnel ont eux aussi une large place dans l’initiative d’Anne-Catherine. 42G2, ce sont donc aussi des <a href="https://residence-creative.carrd.co/">résidences créatives</a> qui permettent à tous les participants de développer un projet artistique qui leur est cher. Une manière de proposer un accompagnement sur tous les fronts et un maximum d’épanouissement à ceux qui lui font confiance.</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="Focus métier" /><category term="Portraits" /><category term="Projets pro" /><summary type="html"><![CDATA[Imaginative et pédagogue, Anne-Catherine est passée par plusieurs étapes clés avant de lancer son collectif d’accompagnement d’entrepreneurs. Baptisé 42G2 en hommage au Guide du Voyageur Galactique de Douglas Adams, ce projet a pu mûrir et aboutir grâce à l’ADM. Un lieu de solidarité qui a changé la vie de notre entrepreneuse.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2022/02/DSF9080-1.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2022/02/DSF9080-1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">À l’Atelier des médias, un fonctionnement par groupes « idéal pour un espace autogéré »</title><link href="/a-latelier-des-medias-un-fonctionnement-par-groupes-ideal-pour-un-espace-autogere/" rel="alternate" type="text/html" title="À l’Atelier des médias, un fonctionnement par groupes « idéal pour un espace autogéré »" /><published>2021-11-11T07:46:40+00:00</published><updated>2021-11-11T07:46:40+00:00</updated><id>/a-latelier-des-medias-un-fonctionnement-par-groupes-ideal-pour-un-espace-autogere</id><content type="html" xml:base="/a-latelier-des-medias-un-fonctionnement-par-groupes-ideal-pour-un-espace-autogere/"><![CDATA[<p><strong>Depuis sa création, l’Atelier des médias fonctionne sur un système de groupes. Trésorerie, communication, informatique, vie quotidienne, recrutement… Aucune mission ou tâche n’est oubliée, et chacun y contribue. Un modèle associatif qui permet de faire vivre le lieu au quotidien.</strong></p>

<p>On l’appelle le « rodéo des groupes ». Chaque année, à l’Atelier des médias, les adhérents du coworking doivent s’inscrire à la hâte dans l’un des groupes de l’association. Au choix, on peut rester au sein de son groupe, ou bien tenter l’aventure ailleurs. Celui qui gérait le compte Instagram de l’association pourra par exemple aider aux commandes de café, quand un membre du groupe informatique ira s’initier aux joies de l’organisation des soirées…</p>

<p>C’est un principe de fonctionnement immuable de l’Atelier des médias, depuis sa création. Chaque coworker donne un peu de son temps dans la dizaine de groupes que compose le coworking. « Trésorerie » pour la paperasse, « recrutement » pour la chair fraîche, « vie associative » pour les apéros, « vie quotidienne » pour le café, les cartouches d’imprimante et le papier toilette, « coopération » pour les collaborations de travail, mais aussi « communication », « événements publics », « informatique »… Toutes les tâches et missions de l’association sont pensées et accomplies à l’intérieur de l’un de ces groupes. Chacun d’entre eux est mené par un membre du conseil d’administration, élu pour un an lors de l’assemblée générale de l’association.</p>

<blockquote>
  <p><strong>« D’autres viennent lui prêter main forte »</strong></p>
</blockquote>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/11/DSC03552_websize.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> Atelier des Médias, 2021 © Anne Gentilleau </figcaption></figure>

<p>Chaque groupe a sa méthode. À la trésorerie, groupe précieux par définition, une permanence tournante de deux heures a lieu tous les mardi après-midi. « <em>Le roulement prévoit un·e Trésor par semaine mais, bien souvent, d’autres viennent lui prêter main forte</em> », explique Anne Balaguier, la responsable du groupe tréso.</p>

<p>Au groupe informatique, <em>« il n’y a pas de rythme de réunion précis, par contre les membres discutent régulièrement via le canal de chat interne de l’Atelier. Ce sont d’ailleurs les seuls à l’utiliser mais il faut un début à tout »,</em> précise Martin Delille, le responsable d’un groupe technique dont les tâches vont de la bonne marche de la connexion internet au serveur hébergeant l’intranet et le site public, jusqu’aux <em>mailings lists</em>assurant la communication entre les adhérents. Le groupe est aussi (très) souvent à la disposition des autres coworkers lorsqu’ils rencontrent des problèmes techniques.</p>

<p>Le groupe « recrutement » dispose quant à lui d’« un responsable boîte mail », <em>« qui tourne chaque mois entre les membres du groupes »</em>, explique Hélène Berly, responsable du recrutement. Il a alors pour mission de s’occuper du suivi des demandes de nouveaux coworkers. Les autres membres du groupe assurent la visite, tous les mardi midi, des nouveaux membres qui souhaitent rentrer à l’Atelier des médias, lors de nos fameux « colunching ».</p>

<p>Le groupe « vie asso » fait le lien avec l’accueil des nouveaux coworkers. Il est également chargé de l’animation du lieu. <em>« Chaque membre du groupe propose un événement et l’organise, seul ou avec l’aide d’un autre membre »</em>, explique Philippe Rahbé, chef de la vie asso. Au menu ces derniers mois : soirées à thèmes, after-work, jeux de société, concours de pâtisseries, troc de livres…</p>

<p>Quant au groupe « communication », il répartit ses différentes tâches. Pour la communication externe, un adhérent s’occupera de Twitter ou de Facebook, un autre d’Instagram ou de Linkedin. Des articles ou des portraits de coworkers permettent de faire vivre également le blog de l’Atelier des médias. En interne, le groupe partage les informations essentielles, comme les règles sanitaires en vigueur depuis deux ans… <em>« Nous nous réunissons en fonction du besoin, environ six fois par an »</em>, précise Anne-Catherine de Fombelle, cheffe du groupe communication.</p>

<blockquote>
  <p><strong>« Nous sommes ravis de servir de modèle »</strong></p>
</blockquote>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/11/adm-janv21-3_websize.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> Atelier des Médias, 2021 © Anne Gentilleau </figcaption></figure>

<p>Ce mode de fonctionnement, où chacun donne quelques heures bénévoles par mois, permet de faire tourner au quotidien un coworking associatif. « <em>Ça permet aussi aux nouveaux venus de rapidement participer à la vie de notre espace. Ce qui n’empêche pas des initiatives « hors groupes » ou des participations de coworkers pour prêter main forte à un groupe quand c’est nécessaire. Je trouve que c’est idéal pour un espace autogéré</em> », estime Anne-Catherine. <em>« Ça contribue à en faire un espace dynamique et vivant, qui sait faire face à des situations parfois complexes comme le Covid »</em>, ajoute Anne.</p>

<p>Un fonctionnement à part, qui fait des émules. Anne-Catherine se souvient encore de cette réunion du réseau « Coworking Grand Lyon », qui fédère plusieurs espaces de travail partagé sous l’égide de la métropole. <em>« J’avais rencontré les responsables d’un coworking qui nous a « avoué » qu’ils ont copié notre fonctionnement de groupe pour leur espace, l’ayant découvert en venant pour un événement chez nous »</em>, raconte Anne-Catherine. <em>« Nous sommes ravis de servir de modèle. »</em></p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="L'association" /><category term="association" /><category term="atelier des medias" /><category term="communication" /><category term="coworking" /><category term="groupe" /><category term="lyon" /><category term="vie associative" /><summary type="html"><![CDATA[Depuis sa création, l’Atelier des médias fonctionne sur un système de groupes. Trésorerie, communication, informatique, vie quotidienne, recrutement… Aucune mission ou tâche n’est oubliée, et chacun y contribue. Un modèle associatif qui permet de faire vivre le lieu au quotidien.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2021/11/adm-janv21-1_websize.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2021/11/adm-janv21-1_websize.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Philippe, ou comment mieux nourrir les hommes</title><link href="/philippe-ou-comment-mieux-nourrir-les-hommes/" rel="alternate" type="text/html" title="Philippe, ou comment mieux nourrir les hommes" /><published>2021-10-05T12:25:29+00:00</published><updated>2021-10-05T12:25:29+00:00</updated><id>/philippe-ou-comment-mieux-nourrir-les-hommes</id><content type="html" xml:base="/philippe-ou-comment-mieux-nourrir-les-hommes/"><![CDATA[<p><strong>« Atiab » : c’est le nom qu’a choisi Philippe Rahbé pour son nouveau projet de lutte contre le gaspillage alimentaire. « Cela signifie ‘de meilleur goût’, en libanais », explique-t-il. Un clin d’œil à son pays d’origine, où Philippe a fait vivre pendant un an une épicerie bio.</strong></p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/10/Philippe.jpg" alt="Illustration" /></figure>

<p>Sa vocation est toute récente mais bien ancrée : « Je veux permettre au plus grand nombre de mieux se nourrir, avec de bons produits, sans épuiser les ressources de la planète », raconte Philippe Rahbé, 43 ans, entrepreneur. « Il y a quelques années, je suis tombé sur un article qui expliquait qu’en 2050, les ressources de la planète ne seraient pas suffisantes pour nourrir les 10 milliards d’humains qui l’habitent. Cela m’a marqué. »</p>

<p>Pour lutter contre le gaspillage alimentaire, Philippe s’apprête à lancer Atiab, son tout dernier projet. Le principe : acheter à bas prix, auprès de producteurs locaux, les légumes invendus en raison de leurs « défauts » ou d’une surproduction, les transformer et en faire des produits en conserve (soupe, jus, gaspacho…), pour les vendre ensuite en bouteilles consignées, dans les réseaux de circuit court. De plus, il souhaite, à terme, former et employer des personnes réfugiées. Le nom du projet est un clin d’œil à son pays d’origine, le Liban : « En Libanais, on utilise le mot ‘atiab’ pour désigner un plat qui a meilleur goût, dans les buffets par exemple. »</p>

<p><strong>« Le coworking m’a permis de me lancer »</strong></p>

<p>Journaliste de formation, Philippe a d’abord travaillé en radio, puis pour des médias francophones au Liban, avant d’évoluer dans la communication. En tant que jeune chargé de communication dans une entreprise du BTP, il a « tout appris sur le tas », se souvient-il. Après une autre expérience de communication, cette fois dans un laboratoire pharmaceutique, il se sent « un peu perdu » : « je ne savais pas ce que je voulais faire », raconte-t-il. Et c’est en 2013 qu’il arrive à l’Atelier des médias : « J’y ai découvert le monde de l’entrepreneuriat. Le coworking m’a permis de me lancer, me mettre à mon compte. Les coworkers m’ont donné des conseils, rassuré, fait travailler avec eux.»</p>

<p>C’est à l’Atelier des médias que Philippe découvre La Ruche qui dit oui, une « révélation » pour lui. Pour La Ruche, il cherche des producteurs locaux pour créer son marché en circuit court : « Je leur disais bien que ma première vache, je l’avais vue au salon de l’agriculture ! Mais travailler avec des producteurs, proposer de bons produits, ça avait vraiment du sens pour moi. » Après la première Ruche, dans le 1<sup>er</sup> arrondissement, une seconde voit le jour dans le 5<sup>ème</sup>. Après avoir fait vivre une épicerie bio au Liban pendant un an, Philippe est revenu en France lancer son nouveau projet. Et il est revenu aussi à l’Atelier des médias : pour lui, « c’est un cocon où venir se ressourcer à chaque fois qu’on en a besoin. »</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="Focus métier" /><category term="Portraits" /><category term="Projets pro" /><summary type="html"><![CDATA[« Atiab » : c’est le nom qu’a choisi Philippe Rahbé pour son nouveau projet de lutte contre le gaspillage alimentaire. « Cela signifie ‘de meilleur goût’, en libanais », explique-t-il. Un clin d’œil à son pays d’origine, où Philippe a fait vivre pendant un an une épicerie bio.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2021/10/Philippe.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2021/10/Philippe.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Marion Hummer, décoratrice d’intérieur</title><link href="/marion-hummer-decoratrice-dinterieur/" rel="alternate" type="text/html" title="Marion Hummer, décoratrice d’intérieur" /><published>2021-04-27T13:59:43+00:00</published><updated>2021-04-27T13:59:43+00:00</updated><id>/marion-hummer-decoratrice-dinterieur</id><content type="html" xml:base="/marion-hummer-decoratrice-dinterieur/"><![CDATA[<p><strong>Marion Hummer, 40 ans, est arrivée à l’Atelier des médias en 2017. Sa spécialité : le désign de stands d’exposition. Mais avec le confinement et la crise sanitaire, les salons et les congrès ne peuvent plus se dérouler normalement… L’occasion pour Marion de se lancer dans un projet qui lui tient à cœur : la décoration d’intérieur pour les particuliers.</strong></p>

<div class="wp-block-image"><figure class="aligncenter"><img src="/uploads/2021/04/Marion-HUMMER.jpg" alt="Illustration" /><figcaption>Franck RIBARD – REGARD OBJECTIF® – Photographe – ARCHITECTURE, INDUSTRIE, COMMUNICATION </figcaption></figure></div>
<p>Donnez-lui un espace vide, elle va l’aménager et le décorer à votre goût. Marion Hummer, 40 ans, se lance en ce début d’année 2021, dans une nouvelle activité : « Je propose un service conseil en décoration intérieure et agencement personnalisés, pour accompagner les particuliers dans leur projet de rénovation ou d’aménagement, et créer un cadre de vie à leur image. » Un « virage à 90 degrès » pour cette mère de trois enfants, virage « né d’une passion pour la décoration, mais aussi motivé par les conséquences de la crise sanitaire ». En effet, le confinement a mis en stand-by son activité de designer d’espaces pour les salons et les événements.</p>

<p>Le design d’espace, Marion l’a appris à l’Ecole nationale supérieure d’arts appliqués et métiers d’arts Olivier de Serres, à Paris. Diplôme en poche, elle commence sa carrière au sein de l’agence Carte Blanche, en région parisienne. Une expérience qui lui permet « d’apprendre le métier, de la conception d’un espace, jusqu’à la réalisation, en passant par les aspects commerciaux », raconte-t-elle.</p>

<h4 id="-être-bien-chez-soi-">« Être bien chez soi »</h4>

<p>Elle rejoint ensuite l’agence Activise, où elle s’occupe davantage de la conception des espaces. En 2011, elle s’installe en freelance, toujours à Paris. « J’ai travaillé dans un premier temps pour des agences, puis j’ai commencé à développer le travail en direct avec les clients. » Cette activité se poursuit à Lyon, où Marion s’installe en 2017.</p>

<p>En 2020, le confinement et la crise sanitaire arrêtent son élan : depuis que les événements et les salons ne peuvent plus se tenir, « l’événementiel est au point mort, le retail est timide ». « Je me suis donc décidée à réorienter mon activité vers la décoration intérieure pour les particuliers », raconte Marion, « j’ai toujours aimé la déco intérieure, j’ai déjà réalisé quelques projets pour les amis ou la famille, mais j’avais peur de me lancer ». C’est désormais chose faite : son entreprise est créée, s’appelle Level up, et a désormais un site Internet. « J’essaie de m’adapter aux besoins des clients et à leurs goûts, tout en apportant quelques solutions et astuces issues de mon expérience antérieure », souligne Marion. Dans le contexte actuel, entre confinement et couvre-feu, « on a besoin d’être bien chez soi ».</p>

<p>Marion, elle, a aussi besoin de sortir, et de poser son ordinateur sur les bureaux de l’Atelier des médias. « Depuis le déconfinement, c’est vital pour moi de revenir au coworking, d’interagir avec d’autres personnes, et encore plus quand on est en lancement de projet. Même si pour moi la situation reste compliquée, c’est chouette d’avoir le soutien des autres coworkers ».</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="Focus métier" /><category term="Portraits" /><category term="Projets pro" /><summary type="html"><![CDATA[Marion Hummer, 40 ans, est arrivée à l’Atelier des médias en 2017. Sa spécialité : le désign de stands d’exposition. Mais avec le confinement et la crise sanitaire, les salons et les congrès ne peuvent plus se dérouler normalement… L’occasion pour Marion de se lancer dans un projet qui lui tient à cœur : la décoration d’intérieur pour les particuliers.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2021/04/Marion-HUMMER.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2021/04/Marion-HUMMER.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Un an de Covid à l’Atelier des Médias : « Le coworking a montré toute sa force »</title><link href="/un-an-de-covid-a-latelier-des-medias-le-coworking-a-montre-toute-sa-force/" rel="alternate" type="text/html" title="Un an de Covid à l’Atelier des Médias : « Le coworking a montré toute sa force »" /><published>2021-03-19T06:32:52+00:00</published><updated>2021-03-19T06:32:52+00:00</updated><id>/un-an-de-covid-a-latelier-des-medias-le-coworking-a-montre-toute-sa-force</id><content type="html" xml:base="/un-an-de-covid-a-latelier-des-medias-le-coworking-a-montre-toute-sa-force/"><![CDATA[<p><strong>Comment un espace de coworking vit-il pendant cette épidémie de Covid-19 ? Un an après le premier confinement, trois coworkers de l’Atelier des Médias reviennent sur cette année difficile</strong>.</p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/adm-janv21-2.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> À l’Atelier des Médias. © Anne Gentilleau.</figcaption></figure>

<p><strong>De manière globale, quel a été votre ressenti de cette année passée avec le Covid ?</strong></p>

<p><strong>Erwan Jegouzo, ex-président de l’Atelier des Médias (jusqu’à décembre 2020) :</strong> On a essayé de s’adapter très vite à la situation. Au conseil d’administration, on était tous fédérés pour faire fonctionner l’Atelier des Médias le mieux possible. À un niveau plus personnel, je n’ai pas été impacté et j’ai continué à travailler. J’ai eu cette chance-là, contrairement à d’autres.</p>

<p><strong>Philippe Vouillon, ex-trésorier de l’Atelier des Médias (jusqu’à décembre 2020) :</strong> On a eu beaucoup de travail avec le conseil d’administration, notamment certains groupes, comme la trésorerie. Autant l’Atelier des Médias est bien organisé en temps normal, ce qui permet de limiter notre temps bénévole pour gérer l’association, autant là on a dû créer de nombreuses nouvelles procédures, solliciter notre cabinet comptable et nous adapter au cas par cas, au fil des mesures sanitaires.</p>

<p><strong>Jessica Bordeau, présidente de l’Atelier des Médias (depuis décembre 2020) :</strong> De mon côté, je représentais l’Atelier des Médias auprès du réseau Coworking Grand Lyon. On a tout de suite mis en place des réunions hebdomadaires pour partager les informations qu’on avait. On était tous un peu perdus face à cette situation inédite, et nous avions peu de visibilité sur la marche à suivre. On s’est beaucoup soutenus et entre-aidés.</p>

<p><strong>Vous avez noté une évolution entre le premier et le second confinement ?</strong></p>

<p><strong>Jessica :</strong> Les membres de l’association ont passé beaucoup de temps à gérer la crise lors du premier confinement (on a calculé environ 150 heures de temps donné, bénévolement évidemment !). On était pris dans une tempête avec très peu d’informations claires et des facteurs émotionnels lourds. C’est beaucoup plus facile maintenant qu’on a du recul et qu’on sait quelles mesures nous concernent.</p>

<p><strong>Erwan :</strong> Pour le second confinement, on avait des infos et une marche à suivre. Alors qu’au premier, on a découvert les masques, le gel…</p>

<p><strong>Philippe :</strong> On a rouvert l’Atelier des Médias en juin, avec une jauge journalière de coworkers, et on a mis en place un système de réservations à partir de notre intranet. Aujourd’hui, on a une jauge à 22 coworkers contre 33 places en temps normal. Mais tout le monde ne vient pas : on a une douzaine de coworkers par jour en moyenne.</p>

<blockquote>
  <p><strong><em>« On s’est quand même rendus compte de la force de notre modèle associatif, avec une gestion financière plus souple. »</em></strong></p>
</blockquote>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/adm-janv21-5.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> À l’Atelier des Médias. © Anne Gentilleau. </figcaption></figure>

<p><strong>Des mesures spécifiques ont-t-elles été mises en place à l’Atelier des Médias par rapport à d’autres coworkings ?</strong></p>

<p><strong>Jessica :</strong> C’est difficile d’y répondre car je ne sais pas précisément ce qui se passe ailleurs. Les coworkings en général doivent suivre les mesures détaillées dans le protocole sanitaire en entreprise publié par le gouvernement (distanciation, port du masque, etc). Chacun des coworkings du réseau Coworking Grand Lyon a adapté au mieux cette année ces mesures à sa propre situation. À l’Atelier des Médias, nous avons mis en place une jauge maximale de présence et nous interdisons les déjeuners en groupe. Il n’y a pas de solution idéale, on compose tous entre les restrictions sanitaires et la nécessité de préserver une certaine convivialité, qui font l’essence même de nos lieux. Notre groupe communication fait d’ailleurs un super travail pour rendre tous ces messages contraignants les plus acceptables possible.</p>

<p><strong>Erwan :</strong> Ça a montré le caractère de chacun. Entre ceux, plus sensibles, qui trouvent ces mesures anxiogènes, et ceux qui sont plus à cheval sur les règles.</p>

<p><strong>L’Atelier des Médias a-t-il perdu des coworkers ?</strong></p>

<p><strong>Philippe :</strong> On est sur un solde négatif de dix coworkers en moins, soit presque 20% des effectifs. Des nouveaux sont tout de même arrivés.</p>

<p><strong>Jessica :</strong> Sur les coworkings du réseau Coworking Grand Lyon, on a remarqué une baisse de 20% de coworkers entre janvier 2020 et janvier 2021.</p>

<p><strong>Erwan :</strong> On s’est quand même rendus compte de la force de notre modèle associatif, avec une gestion financière plus souple.</p>

<p><strong>Jessica :</strong> Comme on facture un abonnement fixe, que nos coworkers ont continué à payer dans la mesure du possible, on a eu assez peu de pertes financières. La situation est différente pour chaque espace de coworking, on a des modèles économiques différents. Certains se rémunèrent grâce à la présence effective de coworkers, la location de salle de réunions ou l’organisation d’évènements. Certains ont des salariés, d’autres sont associatifs. Mais on défend tous la même chose : créer du lien entre communautés de travailleurs.</p>

<p><strong>Philippe :</strong> Il y a une attractivité à l’Atelier des Médias, qui fait que les membres ont continué à payer leur abonnement. Mais nous avons permis à ceux qui étaient en difficulté financière de reporter leurs échéances. Pendant les mois de fermeture de nos locaux ou de fortes restrictions d’ouverture, nous avons facturé des prestations à demi-tarif.</p>

<p><strong>Justement, l’Atelier des Médias a-t-il perdu de l’argent cette année ?</strong></p>

<p><strong>Philippe :</strong> On est en train de faire le bilan, mais on reste solides. Nous avons pu obtenir deux mois gratuits de la Macif, notre bailleur, ainsi que des aides de la Métropole de Lyon et du fonds de solidarité de l’État, qui nous ont permis de compenser les pertes de revenus.</p>

<p><strong>Jessica :</strong> On s’en sort bien mais on reste prudents, car 2021 risque d’être compliqué pour les indépendants et donc pour les coworkings. Le réseau Coworking Grand Lyon reste d’ailleurs mobilisé pour suivre l’évolution de la tendance les prochains mois et faire remonter des données à la Métropole.</p>

<blockquote>
  <p><strong><em>« C’est le message que l’on veut défendre à tout prix : les coworkings, ce ne sont pas seulement des bureaux et du café. Ce sont des lieux de vie. »</em></strong></p>
</blockquote>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/adm-janv21-3.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> À l’Atelier des Médias. © Anne Gentilleau. </figcaption></figure>

<p><strong>Qu’est-ce que cette crise dit du coworking de manière générale ?</strong></p>

<p><strong>Philippe :</strong> Dans une situation comme celle-là, le coworking a montré toute sa force. On a organisé des petites soirées virtuelles et une petite jauge permettait de revenir à l’Atelier des Médias plutôt que de rester chez soi.</p>

<p><strong>Jessica :</strong> En tant qu’indépendants, on sait qu’être en lien est vital pour notre activité. La généralisation du télétravail a fait prendre conscience de cette réalité, non seulement économique mais aussi psychique. C’est le message que l’on veut défendre à tout prix : les coworkings, ce ne sont pas seulement des bureaux et du café. Ce sont des lieux de vie à préserver si on veut protéger les travailleurs, qu’ils soient salariés ou indépendants.</p>

<p><strong>Erwan :</strong> Le point commun entre nos différentes situations, c’est l’Atelier des Médias. C’est ce qui nous lie.</p>

<p><strong>Jessica :</strong> J’ai peur que les mesures sanitaires prennent le pas sur tout le reste, que notre identité ne suffise pas à ce que des coworkers, même attachés au lieu, continuent pendant des mois à payer pour un service qui perd de sa nature.</p>

<p><strong>Philippe :</strong> Oui, je suis aussi inquiet pour l’avenir à moyen terme. La principale difficulté, ça va être de recruter. Il n’y a plus nos « <em>colunchings</em> » qui nous permettaient d’accueillir des nouveaux.</p>

<p><strong>Erwan :</strong> Moi, je suis un indécrottable optimiste ! Il y a beaucoup de gens qui se lancent en indépendants. On verra bien, mais je pense que notre modèle peut être attractif.</p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/adm-janv21-10.jpg" alt="Illustration" /><figcaption> À l’Atelier des Médias. © Anne Gentilleau. </figcaption></figure>

<p><strong>Est-ce qu’on peut quand même tirer des choses positives de cette période difficile ?</strong></p>

<p><strong>Jessica :</strong> Ça a mis en lumière la force du collectif. Côté Coworking Grand Lyon, le réseau a été très soudé et d’un grand soutien. Côté Atelier des Médias, on a vu beaucoup d’engagement et de solidarité financière. On ne peut pas fonctionner seul, que ça soit en tant qu’indépendants (certains parlent d’interdépendants !) ou en tant que coworkings. Des réseaux comme le Coworking Grand Lyon, les discussions avec la Métropole, des associations comme France Tiers-Lieux ou Independant.co sont toutes nécessaires !</p>

<p><strong>Erwan :</strong> On s’est vraiment rendus compte de l’importance du lieu.</p>

<p><strong>Un message à faire passer ?</strong></p>

<p><strong>Jessica :</strong> On va renaître de nos cendres !</p>

<p><strong>Erwan :</strong> Tel l’Atelier des phénix.</p>

<p><strong>Philippe :</strong> Yes, we can !</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="L'association" /><category term="L'espace" /><category term="adm" /><category term="covid" /><category term="covid19" /><category term="Coworker" /><category term="coworking" /><category term="coworking grand lyon" /><category term="lyon" /><summary type="html"><![CDATA[Comment un espace de coworking vit-il pendant cette épidémie de Covid-19 ? Un an après le premier confinement, trois coworkers de l’Atelier des Médias reviennent sur cette année difficile.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2021/03/adm-janv21-2.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2021/03/adm-janv21-2.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">#lespetitsnouveaux : Dorian, architecte</title><link href="/lespetitsnouveaux-dorian-architecte/" rel="alternate" type="text/html" title="#lespetitsnouveaux : Dorian, architecte" /><published>2021-03-14T17:58:57+00:00</published><updated>2021-03-14T17:58:57+00:00</updated><id>/lespetitsnouveaux-dorian-architecte</id><content type="html" xml:base="/lespetitsnouveaux-dorian-architecte/"><![CDATA[<p><em>Dorian vient de poser ses valises à Lyon, et son ordinateur à l’Atelier des médias (ADM). Jeune architecte, il travaille en distanciel pour une agence nîmoise. Dans notre tiers-lieu associatif, son accent chantant égaille les pauses-café, et son regard de pro ouvre déjà des perspectives pour optimiser les espaces.</em></p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/gravier.png" alt="Illustration" /></figure>

<h4 id="tu-viens-de-quitter-nîmes-pour-tinstaller-à-lyon-quest-ce-qui-tamène-chez-nous-">Tu viens de quitter Nîmes pour t’installer à Lyon. Qu’est ce qui t’amène chez nous ?</h4>

<p>J’ai découvert Lyon lorsque j’ai rendu visite à mon cousin et j’ai tout de suite adoré la ville. J’aime son échelle : ni trop petite, ni trop grande. Mais aussi sa diversité architecturale. Les quartiers sont très différents les uns des autres à Lyon. J’ai aussi aimé la dynamique culturelle de la ville, ses soirées, ses supers bars… Je me suis dit que dès que je le pourrai, je m’y installerai. C’est chose faite ! Avec ma compagne, nous avons emménagé il y a quelques mois.</p>

<h4 id="la-vie-quotidienne-à-latelier-des-médias-est-contrainte-par-les-mesures-anti-covid-est-ce-que-ça-a-compliqué-ton-arrivée-">La vie quotidienne à l’Atelier des médias est contrainte par les mesures anti-Covid. Est-ce que ça a compliqué ton arrivée ?</h4>

<p>Je suis arrivé début novembre et c’est sûr que je vous connais tous masqués ! Ce sera amusant le jour où je découvrirai vos vrais visages 😁 ! Mais sinon, je trouve ça super de pouvoir faire parti d’une asso, de trouver une dynamique de travail, de sortir de chez soi… Même si en ce moment c’est aussi un acte citoyen de ne pas venir tous les jours.</p>

<h4 id="quest-ce-qui-ta-amené-à-faire-ce-métier-">Qu’est-ce qui t’a amené à faire ce métier ?</h4>

<p>Au plus loin que je me souvienne, j’ai toujours aimé construire. Les Legos et les Kapla quand j’étais enfant, puis les jeux video de <em>craft</em> et de gestion auxquels je joue toujours. J’ai fait l’école d’architecture de Montpellier – j’ai adoré ce que j’ai pu y apprendre, je me suis investi à 800% – mais j’ai aussi beaucoup aimé la vie étudiante. Après mes études, j’ai eu envie de tester le concret des matériaux avant de me mettre à travailler dans un bureau. J’ai donc fait six mois chez un ébéniste-charpentier, ce qui finit d’apprendre la rigueur ! J’aime le travail bien fait. Aujourd’hui je travaille pour l’antenne lyonnaise de l’agence chez qui j’ai commencé à Nîmes. J’aime continuer à me former et c’est pour cela que je travaille aussi les maquettes 3D des projets sur lesquels on concoure.</p>

<h4 id="sur-quels-aspects-de-la-vie-de-latelier-des-médias-as-tu-envie-de-tinvestir-">Sur quels aspects de la vie de l’Atelier des médias as tu envie de t’investir ?</h4>

<p>Je me sens assez compétent sur l’aspect festif 😁 ! Organiser des événements, animer la vie associative, ça me parle beaucoup… Vivement que la vraie vie recommence !</p>

<p>Sinon, quand je regarde la cuisine où on se trouve là, j’ai plein d’idées qui me viennent. Je sais qu’on fait <a href="/bricole-isole-rafistole-et-rigole/">des week-ends travaux chaque année </a>pour améliorer les locaux, et tu vois, je suis sûr qu’on pourrait optimiser le volume de cet espace en deux secondes. Tu vois là par exemple, si on enlève ce placard…</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="Focus métier" /><category term="Portraits" /><category term="Projets pro" /><category term="atelier des medias" /><category term="dorian gravier" /><summary type="html"><![CDATA[Dorian vient de poser ses valises à Lyon, et son ordinateur à l’Atelier des médias (ADM). Jeune architecte, il travaille en distanciel pour une agence nîmoise. Dans notre tiers-lieu associatif, son accent chantant égaille les pauses-café, et son regard de pro ouvre déjà des perspectives pour optimiser les espaces.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2020/10/1.1_Photo-Profil-INTERNET.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2020/10/1.1_Photo-Profil-INTERNET.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Qu’as-tu lu de beau ? #2</title><link href="/quas-tu-lu-de-beau-2/" rel="alternate" type="text/html" title="Qu’as-tu lu de beau ? #2" /><published>2021-03-04T10:20:35+00:00</published><updated>2021-03-04T10:20:35+00:00</updated><id>/quas-tu-lu-de-beau-2</id><content type="html" xml:base="/quas-tu-lu-de-beau-2/"><![CDATA[<p><strong>Comme tous les Français sous couvre-feu, on a fini les séries</strong> <strong><em>Le Jeu de la Dame</em></strong> <strong>ou</strong> <strong><em>En Thérapie</em></strong><strong>. Alors on s’est remis à la lecture. Découvrez les coups de cœur de nos coworkers, présentés lors du book club virtuel</strong> <strong><em>Qu’as-tu lu de beau ?</em></strong><strong>, de février.</strong></p>

<p>Dès qu’elle peut, le soir ou le week-end, Laura se plonge dans les bouquins. Dernièrement, cette jeune traductrice a dévoré <em><a href="https://www.lesechos.fr/weekend/livres-expositions/un-mariage-americain-feu-sur-lamour-1212668">Un mariage américain</a></em>, de Tayari Jones. Un couple marié se retrouve accusé d’un crime. Comment vont-ils arriver à surmonter ce drame? Pour notre coworkeuse Laura, ce roman offre <em>« un regard réaliste et véridique du racisme quotidien aux Etats-Unis »</em>. L’auteure a d’ailleurs été primée par le Women’s Prize for Fiction en 2019. Son livre a même été encensé par l’ancien président américain Barack Obama.</p>

<p>Parmi ses livres préférés, Laura recommande également <em><a href="https://www.payot-rivages.fr/rivages/livre/les-yeux-dans-les-arbres-9782743651114">Les yeux dans les arbres</a></em>, un des bestsellers de Barbara Kingsolver. Pour elle, c’est <em>« un aperçu d’un monde colonialiste, un choc total de cultures »</em>. Ce livre parle d’évangélisation dans un pays, le Congo belge, en quête d’indépendance dans les années 60. On suit la famille d’un pasteur qui se fracture au fur et à mesure, dans ce pays en plein bouleversement politique. <em>« Il ne faut pas les lire si on cherche un livre qui met de bonne humeur. Ces deux livres sont une fiction mais les émotions sont intenses et les situations réalistes, donc il faut savoir gérer ça ! »</em>, souligne Laura.</p>

<p>Dans la bibliothèque de Pierre, journaliste en coworking à l’Atelier des médias, on découvre <em><a href="https://www.lemonde.fr/livres/article/2009/02/12/le-convoi-de-l-eau-d-akira-yoshimura_1154208_3260.html">Le convoi de l’eau</a></em>, un livre de l’écrivain japonais Akira Yoshimura.</p>

<p><em>« Un récit sombre, bouleversant, écrit de façon à la fois précise et poétique, où le monde naturel et la nature humaine sont détaillés de façon troublante»</em>, raconte Pierre. Sur le chantier d’un barrage, dans une région montagneuse, les ouvriers découvrent un hameau coupé du monde. Alors que le village sera bientôt englouti sous les eaux, les villageois tentent de préserver leur environnement et leur étrange mode de vie.</p>

<p>Une oeuvre à lire au calme, de préférence dans un endroit entouré de nature.</p>

<figure class="wp-block-image"><img src="/uploads/2021/03/IMG_7717-ok.jpg" alt="Illustration" /></figure>

<p><strong>Les coups de coeur de février de l’ADM :</strong></p>

<ul>
  <li><strong>Les coups de cœur de Valentine :</strong></li>
</ul>

<p><em>Folk, d’Iris (BD)</em></p>

<p>Le protagoniste est un mec un peu <em>looser</em>, qui passe sa vie dans les saloons. Un jour, il se fait interpeller par un fantôme, qui lui promet une vie extraordinaire à condition de composer un groupe de musique avec des musiciens talentueux. La quête commence…</p>

<p><em>A mains nues</em>, d’ <em>Amandine Dhée</em>.</p>

<p>Une histoire de féminité, de féminisme, à travers la vie de l’auteure. Facile à lire et en même temps très profond.</p>

<ul>
  <li><strong>Les coups de cœur de Clément :</strong></li>
</ul>

<p><em>In waves (BD)</em>, <em>de AJ Dungo</em>.</p>

<p>Une BD qui mêle une histoire personnelle avec l’histoire du surf. Pas le livre le plus gai, mais très intéressant. On a été plusieurs à se jeter dessus !</p>

<p><em>Nagasaki (BD)</em>, <em>d’ Agnès Hostache</em>.</p>

<p>BD inspirée d’un fait-divers réel, où un homme s’aperçoit que quelqu’un d’autre vit chez lui…</p>

<ul>
  <li><strong>Les coups de cœur de Sophie :</strong></li>
</ul>

<p><em>La goûteuse d’Hitler</em>, <em>de Rosella Postorino</em></p>

<p>Allemagne, Seconde Guerre Mondiale. Rose, jeune allemande dont le mari est absent, se retrouve engagée dans un travail particulier : goûter la nourriture d’Hitler, pour vérifier qu’elle ne soit pas empoisonnée. Tous les jours, elle se retrouve assise à une large table, avec une dizaine d’autres femmes, souvent pauvres. Chacune cache un secret…</p>

<p><em>Jessica Bruder, Nomadland</em></p>

<p>Un livre qui vous fait voyager dans les campings aux États-Unis, au milieu de ces gens qui ont quitté leurs appartements, et ont décidé de vivre dans des caravanes. Une enquête journalistique extrêmement humaine et intéressante.</p>

<p><strong>Les coups de cœur d’Anne-Catherine :</strong></p>

<p><em>Le maître des illusions,</em>  <em>Donna Tartt</em></p>

<p>Un livre épais que vous aurez du mal à lâcher ! Un jeune étudiant californien décroche une bourse d’études pour aller étudier le grec sur la côte Est. « Et ensuite, ça part en vrille ! », nous dit Anne-Catherine…</p>

<p><em>La boîte noire</em>, <em>de</em> <em>Tonino Benacquista</em></p>

<p>Un homme tombe dans le coma après un accident de voiture et, inconscient, raconte plein de choses sur sa vie. Mais la personne à ses côtés prend tout en notes minutieusement…</p>

<p><em>Quelqu’un d’autre</em>, <em>de Tonino Benacquista</em></p>

<p>Deux hommes, au cours d’une partie de tennis, se demandent s’ils pourraient devenir « quelqu’un d’autre », une personne complètement différente. Leurs histoires évoluent de façon plutôt inattendue…</p>

<ul>
  <li><strong>Les coups de cœur de Pierre :</strong></li>
</ul>

<p><em>Le convoi de l’eau,</em>  <em>d’Akira Yoshimura</em>.</p>

<p>On suit un ouvrier qui, avec son équipe, doit construire un barrage. Au fond de la vallée, il découvre un hameau, que l’eau du barrage va noyer… Il plonge alors dans ce village, ses mœurs et ses rites. Une écriture sombre, mais juste, et de magnifiques descriptions de la nature.</p>

<p><em>Naufrage</em>, <em>d’Akira Yoshimura</em> .</p>

<p>Plongée dans un village pauvre, situé au bord d’une falaise, qui attire les bateaux vers la falaise les soirs de tempête, pour les dépouiller.</p>

<p><em>Le guide du mauvais père</em>, <em>de Guy Delisle.</em></p>

<p>Suite de vignettes drôles sur la parentalité.</p>

<ul>
  <li><strong>Les coups de cœur de Laura :</strong></li>
</ul>

<p><em>Les yeux dans les arbres</em>, <em>de Barbara Kingsolver</em></p>

<p>C’est le livre préféré de Laura ! Lu et relu plusieurs fois, et toujours aussi bien. Un pasteur débarque au Zaire, pour évangéliser la population, dans les années 60. Sa famille se fracture au fur et à mesure, dans ce pays qui veut retrouver son indépendance.</p>

<p><em>Un mariage américain, de Tayari Jones,</em></p>

<p>Un couple marié se retrouve accusé d’un crime. Comment vont-ils arriver à survivre avec ce drame?</p>]]></content><author><name>La rédaction</name></author><category term="Evènements" /><category term="bookclub" /><category term="coups de coeur" /><category term="coworking" /><category term="livre" /><summary type="html"><![CDATA[Comme tous les Français sous couvre-feu, on a fini les séries Le Jeu de la Dame ou En Thérapie. Alors on s’est remis à la lecture. Découvrez les coups de cœur de nos coworkers, présentés lors du book club virtuel Qu’as-tu lu de beau ?, de février.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/uploads/2021/03/qu-as-tu-lu-de-beau-ok.jpg" /><media:content medium="image" url="/uploads/2021/03/qu-as-tu-lu-de-beau-ok.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>